\subsubsection{Determinação do campo de temperatura na vizinhança de uma ponta 
aquecida}
\par
Utiliza-se um interferómetro de Michelson em tudo semelhante ao
utilizado na secção anterior. A montagem encontra-se representada na fig. \ref{3sessao_montagem}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/3sessao_montagem.pdf}
\caption{Montagem para verificar temperatura do ferro de soldar}
\label{3sessao_montagem}
\end{figure}
\par
Primeiramente seleccionou-se uma temperatura do ferro de soldar. 
Ajustaram-se os espelhos até se conseguir uma 
risca infinita (fig. \ref{3_sessao_risca_infinita} para $T=200~^oC$ e $T=450~^oC$).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{../img/calibracao_3.jpg}
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/3sessao_risca_infinita.pdf}
\caption{Risca infinita para T=$200~^oC$ (esquerda abaixo) e $T=450~^oC$ (direita abaixo) e para a temperatura ambiente}
\label{3_sessao_risca_infinita} 
\end{figure}

Para cada temperatura registaram-se duas imagens para números de 
riscas diferentes (fig.\ref{3sessao_riscas} para $T=200~^oC$).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/3sessao_riscas.pdf}
\caption{Riscas obtidas para T=$200~^oC$}
\label{3sessao_riscas}
\end{figure}

Registaram-se estas figuras e retiraram-se as posições dos máximos
usando o software Mathematica. Admitindo a simetria 
cilíndrica pode aplicar-se a transformada de Abel, obtendo presente em \cite{abel}. Uma das diferenças entre as figuras \ref{3_sessao_risca_infinita} e \ref{3sessao_riscas} prende-se com a curvatura
da curva dos mínimos (e máximos). Esta diferença poderia vir do 
ângulos
entre os espelhos que pode ser negativo ou positivo, vindo
daí curvaturas diferentes. Embora tenhamos obtido uma risca
muito grande, esta, devido a defeitos na montagem e instrumentos 
ópticos, não é infinita e portanto também um certo desvio.

Fazendo o ajuste a uma função polinomial de 6º grau
($\Delta(x)=a+c(x-x_0)^2+e(x-x_0)^4+g(x-x_0)^6$) (fig. \ref{3sessao_1_450})
consegue retirar-se o valor de $n(r)$ (fig. \ref{nar}) e de $T(r)$
(fig. \ref{3sessao_1_450_T}) a posteriori. Para corrigir
assimetrias dos dois lados da curva ajustaram-se 
às suas extremidades
polinómios de 2º grau e retiraram-se à própria curva. Deste modo não foi necessário proceder-se
a ajustes a cada lado da curva e os erros foram diminuídos, visto
que fazer um ajuste de um polinómio de sexto grau a um conjunto
com menos pontos possibilita muitos mais polinómios tais que 
constituem mínimos locais do $\chi^2$. Não foram usados polinómios
do primeiro grau pois verifica-se até pela fig.
\ref{3sessao_riscas} que, possivelmente devido à aberração das
lentes as curvas não são bem modeladas por retas (pelo menos
as extremidades em conjunto não o são).
\par
Um dos parâmetros importantes de todo o método é a selecção
do parâmetro $R$ da expressão \ref{dif_fase}. Este parâmetro
é a distância ao centro do ferro de soldar tal que a diferença 
de fase é nula. Se não se tivesse feito o ajuste de segundo grau
a determinação de R tornava-se muito mais complicada. 
\par
Um exemplo das curvas depois de feita a correcção às extremidades
está dada na fig.\ref{3sessao_1_450}. Note-se a diferença
de fase a ir para 0 em ambas as extremidades.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/3sessao_1_450.pdf}
\caption{Pontos de máximo obtidos para T=$450~^oC$ (exemplo)}
\label{3sessao_1_450}
\end{figure}


Apresenta-se um exemplo para o índice de refracção e 
temperatura em função do raio
obtido para uma temperatura seleccionada de $450 ^oC$.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/n.pdf}
\caption{Índice de refracção do ar para $T=450~^oC$ (exemplo)}
\label{nar}
\end{figure}


De realçar que devido à existência de várias riscas, houve
cerca de 6 ajustes para cada temperatura para as riscas mais
pequenas e 4 para as riscas maiores. Atendendo ao diâmetro 
do ferro de soldar, é possível identificar um parâmetro 
fisicamente válido: a temperatura do ar à superfície do ferro.
A figura \ref{3sessao_1_450_T} não é fisicamente válida para 
$r<r_{fer}$, em que $r_{fer}$ é o raio do ferro de soldar.
Assumindo que no ferro de soldar a temperatura é constante 
(deve ter ligeiras diferenças perto das extremidades) um
gráfico mais realista é apresentado na fig.
\ref{temperatura_real}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/3sessao_1_450_T.pdf}
\caption{Perfil de temperatura para $T=450~^oC$ (exemplo)}
\label{3sessao_1_450_T}
\end{figure}

\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/temperatura_real.pdf}
\caption{Perfil de temperatura mais realista para $T=450~^oC$ (exemplo)}
\label{temperatura_real}
\end{figure}


\par
Utilizando todas as riscas disponíveis obtiveram-se os resultados da
tabela \ref{temperaturas_f}.


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{9B9B9B}}c| c|}\hline
$T_{fer}(^o~C)$ & \cellcolor[HTML]{9B9B9B}$T_{med} (^o~C)$ \\\hline
200        & $214 \pm 19$                       \\\hline
300        & $277 \pm 10$                       \\\hline
400        & $417 \pm 20$                       \\\hline
450        & $468 \pm 29$                      \\\hline
\end{tabular}
\caption{Temperaturas à superfície obtidas com os gráficos de curvas com espassamento
pequeno}
\label{temperaturas_f}
\end{table}

De facto, os resultados obtidos não permitem retirar conclusões sobre
a validade do método, mas as indicações são muito boas. Só se
consideraram riscas situadas na parte cilíndrica do ferro de soldar, e 
destas também se retirou uma delas porque tinha menos pontos e para
temperaturas mais altas obtiam-se valores muito díspares (~600ºC para
uma temperatura do ferro de 400ºC). É importante falar também das
limitações do método observadas em laboratório. Qualquer corrente de
ar, mesmo que pequena, tem grande influência no resultado final
pois o sistema em questão deixa de ter simetria cilíndrica e 
portanto o uso da transformada de Abel é injustificado. Mesmo
com as correntes de ar externas minimizadas (porta fechada),
qualquer movimento de pessoas em redor do ferro prejudica imensamente 
o método utilizado (lembra-se que a temperatura desce para a temperatura
ambiente numa distância de cerca de 4 mm, mas mesmo assim há ruído 
perceptível com movimentos a cerca de 1 metro de distância.
\par
Além do mais, a sensibilidade da câmara CCD aliada à falta de pontos no centro
da imagem (devido à presença do ferro) não permite um ajuste de qualidade
muito alta, como se verificou com uma das riscas, que continha partes
fora do alcance do detetor (CCD).
\par

